【初選大搜捕】鄒家成、劉頴匡指被警擅取銀行紀錄 路透：至少涉 6 被捕人 匯豐、花旗、渣打等銀行

【初選大搜捕】鄒家成、劉頴匡指被警擅取銀行紀錄 路透：至少涉 6 被捕人 匯豐、花旗、渣打等銀行

本港去年起先後有大批民主派人士被捕。《路透社》今日（26日）報道，至少 6 名月初因民主派初選而被捕的人士表示，在警方未得到他們同意下，取得了他們部份的銀行紀錄，且在本月初因涉嫌違反「顛覆國家政權罪」被捕後，警方向他們就某些交易查問，包括匯豐銀行、恆生銀行、花旗銀行、渣打銀行等。被捕人士之一鄒家成向《立場新聞》證實，被捕當日警方取出「兩本字典咁厚」的一系列財政紀錄，詢問每筆金額來源。

另一被捕人士劉頴匡亦向本網稱，警方向他詢問恆生銀行帳戶的交易紀錄，估計是與初選眾籌有關。

《立場新聞》向警方查詢有關報道是否屬實，警方曾查閱了多少人的銀行紀錄，及警方是否經銀行，取得被捕人士財政紀錄外的個人資料？警方未有正面回應，僅表示「有關行動及調查細節，警方不會公開。」

有銀行業的高層向《路透社》稱，警方過去大約半年要求銀行提供財務紀錄，受影響的人士大約雙位數，且數目的增加與民主派人士有關。該人士指，香港的銀行別無選擇，只能聽從警方要求，又表示若受影響人士的帳戶被凍結或被分享交易細節，他們可以向法庭提告，但銀行是無能為力。

鄒家成：警方取得紀錄「兩位字典咁厚」

初選被捕人士之一鄒家成向《立場新聞》表示，被捕時在「錄影會面」（Video-recorded interview，VRI）期間，警方曾取出「兩位字典咁厚」的一系列財政紀錄，分別包括花旗銀行、恆生銀行、應用程式 PayMe 的財政紀錄，「不斷問每一項紀錄點來，少至幾百、幾千，去到幾萬蚊都有問啲錢點來。」他續指，事後亦被警方沒收其花旗銀行及恆生銀行的提款卡及信用卡。

鄒家成認為，對當時警方取出大量他的財務紀錄感到錯愕，批評警方已經是權力無限大，「唔知以往政治事件係咪有咁樣操作，但係民主社會係絕對唔應該出現咁嘅情況。」

鄒家成特別提到，警方早前搜屋期間，逐個電話號碼撥號以取得所有手機及號碼，當時發現警方取得一個他從未對外公開的電話號碼，其號碼自己曾在恆生銀行開設戶口時用作登記，估計警方不單只取得銀行的財務紀錄，更取得所有由銀行登記的個人資料，「但我由頭到尾冇收到任何銀行通知式者申請。」

劉頴匡：估計與初選眾籌有關

另一被捕人士劉頴匡亦向本網稱，落口供期間警方向他展示恆生銀行的賬單副本，逐筆金額詢問如何得來。他提到，初選前後他曾發起眾籌，透過恆生銀行戶口開設「轉數快」功能，因此有不少人士捐款至該戶口，估計警方因此查詢每筆金額來源。

劉頴匡批評，若警方要控告他「顛覆國家政權罪」，理應詢問他初選的動機、理念等，質疑為何需要逐一查問每個戶口帳目。他亦批評，自己從來未有獲悉銀行戶口被查閱，銀行亦不會主動通知，擔心有更多人士正被警方查閱其戶口。

壹傳媒創辦人黎智英去年 8 月被捕，其5,000 萬元的資產亦遭凍結。《路透社》報道指，黎智英的前私人助理 Mark Simon的戶口去年亦被匯豐銀行凍結。

許智峯曾被凍結數百萬元積蓄

流亡英國的民主派前立法會議員許智峯早前表示，自己及其家人的銀行帳戶被凍結。許表示，是當地時間今日發現自己、太太及其父母的戶口均被凍結，涉及至少 5 個戶口。他又指，被凍結戶口來自匯豐銀行、恒生銀行及中銀香港，涉及數百萬元存款，形容是畢生儲蓄。

匯豐行政總裁祈耀年 Noel Quinn 之後去信許智峯就凍結戶口解畫，表示該行是收到警方通知而不得不採取行動，稱銀行有法律責任，別無選擇。

Citibank 都比資料黑警
Cctoy 又話美資安全 話撚左香港用邊間都一樣 除左離岸

推